   

你好，我是海丰。

马上就要到新年了，我在这里先给你拜个早年，**祝你牛年顺风顺水，随心随意** ！

到今天为止，我们基本上已经把 AI 产品经理的三大能力学完了，我非常开心看到很多同学一直坚持学习到现在，并且还一直和我互动，比如“悠悠”“AsyDong”“Yesss!”等等，希望你们能和我在新的一年里继续走完这趟 AI 学习之旅。

春节期间在陪伴家人之余，也希望你不要停下学习的脚步。这里，我特意为你准备了两篇轻松的加餐。今天，我们先来聊聊很多同学都比较关注的用户增长模型，说说拉新模型怎么构建，以及模型效果怎么评估。

关于用户增长理论
--------

首先，我们来说说什么是用户增长理论。关于用户增长有一个著名的模型——AARRR，它是Acquisition、Activation、Retention、Revenue、Refer这5个单词的缩写，对应着用户生命周期中的5个重要环节，如下图所示。

![](assets/32aa8fde182d43ac8fd94e5c898768f9.jpg)

如果从拉新角度出发，要想实现一个完美的模型，有一个重要的前提就是需要不断地烧钱获客。但从如今市场上的流量分布来看，新用户的增长一定会越来越缓慢，野蛮式的扩张已经成了过去式，资本的进入也愈来愈趋于理性，所以，从这套模型出发，从获客到激活再到留存的这条路径困难重重。

这个时候，我们可以换一种思路，直接从留存出发。如下图所示，也就是先做好产品，夯实基础建设，做好运营服务，然后再在留存的基础上进行变现，确保产品的变现能力后，再进行拉新。这样才会使产品拥有复购的能力，而不会陷入拉新、流失、再拉新、再流失的恶性循环中。

![](assets/18ac975c1a204507b0fce5c0cfbeefec.jpg)

现阶段，先留存、再变现，接着推荐、拉新、激活也是大部分产品的一套玩法。毕竟拉新的渠道成本太高，对于以 CVR 为目标的产品来说，这样的方式更为健康，而且随着资本越来越理性，活下去才是产品最重要的指标。

关于用户增长模型
--------

确定了玩法，接下来我们再来解决拉新的渠道成本太高的问题。最直接的，就是我们尽可能地筛选出性价比最高的渠道，长期作为拉新入口。那该怎么做呢？接下来，我们就来说说，怎么通过 AI 模型计算拉新渠道的人群特征和我们产品客群是否匹配，来预测拉新渠道的用户在产品上的留存程度，进而判断该渠道的性价比。

### 拉新模型的创建

假设，我们的产品长期通过京东 App 渠道进行推广销售。现在，我们想要尝试新的渠道，比如通过“某款短视频自媒体”对产品拉新。为了预测“新渠道”相比于“主渠道”的留存效果表现，我们要创建一个拉新模型。拉新模型的创建准备工作主要有5步，下面，我们一一来讲。

**首先是确定模型 Y 标签的口径：**

*   已留存：用户流量引入后，30 日以内登录过设备
*   未留存：用户流量引入后，30 日以内未登录过设备

**然后是数据准备。这里，我们要准备两份样本，一份是主渠道样本，一份是新渠道样本，各10000个。**在收集到的主渠道样本中，已留存样本占 700 个，比率为 7 %；在收集到的新渠道样本中，已留存样本占 900 个，比率为 9 %。

那么，总样本的 70%就是建模样本，剩余的 30% 就是验证集，这个切分比例是约定俗成的。

**接着是建立特征工程。** 我们基于两个渠道来的流量，选择了同样的入模变量，并用 IV 值对它们进行排序，表格如下：

![](assets/8882ab346afd466ea725401ebcfcc259.jpg)

你可能会问，这里只有一个表格，主渠道和新渠道怎么没有区分特征呢？其实，正常情况下是应该区分的，但这里，我们为了简单就不对特征做区分了。

**准备工作做到这里，我们就可以建模了**。这里，我选择使用逻辑回归和决策树XGBoost进行建模。为什么选择它们呢？我来一一解释一下。

逻辑回归模型的优点是具有良好的可解释性和稳定性，所以模型选择逻辑回归作为基础模型之一，可以从业务上很好地解释各个特征的作用。

XGBoost 是机器学习界炙手可热的算法，我们在竞赛界经常可以看到它的身影。在样本量不是非常大的情况下，XGBoost对非线性关系有很好的拟合能力，并且可以输出变量的重要性排序。因此，这次建模我也选择它作为基础模型之一。

**最后就是模型的融合。模型融合的思路主要有两种：前向融合和后向融合。**

前向融合是把前一个模型的输出作为后一个模型的输入，类似一种串行的关系，而后向融合是由若干个相关性低的模型同时进行建模预测，将结果归一化后，再由某种算法进行融合得到最终结果的方法。

这次模型融合，为了让融合后的模型更加简明清晰，也为了方便融入更多的模型，我们采用的是后向融合方法。具体来说就是，让刚刚说的 2 个模型结果变为同一量纲，再经过加权平均后得到最终的模型结果。融合后的模型方差大幅降低，稳定性增强，并且模型效果有时会优于任何单个模型。

最终，我们把30%验证集的样本数据输入到模型中，得到的效果如下：

![](assets/4ae4d508f9e94a94ad2f73156570cfb2.jpg)

模型分析
----

从验证集表现上来看，虽然从模型效果上来说“主渠道”>“新渠道”，但两个模型的KS和AUC值相差不大。由此，我们可以推测出以下2个结论：

*   “主渠道”的原始特征虽然有很多高 IV 值的，但是相互之间有很强的相关性，所以对模型的贡献并没有那么高，因此模型的表现也没有特别地好；
    
*   “新渠道”可能引入的用户群体活跃，并且数据表现比较好，因此效果并不比“主渠道”差太多。
    

总之，从模型的结果来看，“新渠道”的表现还有很大的提升空间，并且我们可以尝试多个“新渠道”做横向的比较，最终选出效果最好的渠道。

那么，对于这节课的简单模型来说，它还可以从哪些地方进行改进呢”？我认为，可以从2方面入手：

*   由于观察期时间窗口的限制，这次建模的特征大多取近 30 天的口径。如果取到近 60 天口径，可能会让模型有进一步的提升；
    
*   本次建模的参数调优为手工调参的方式，并且应用的是浅层机器学习模型，因此可能是局部最优解，后续我们可以引入 DNN 深度模型进行优化改进。
    

小结
--

这节课，我们讲了针对于不同渠道做拉新模型的效果比较。虽然实际工作中的模型更为复杂一些，但是流程和我们是一致的，都是要先确定模型 Y 的口径，然后做准备数据、创建特征工程、模型训练、模型融合，最后是效果评估。

对于模型的效果评估来说，产品经理需要掌握的就是 KS 和 AUC 这样的基础评估指标，然后通过新旧模型之间基础指标的对比，再结合实际业务指标的反馈，来综合评判模型的优劣。慢慢地，你就会发现模型指标与业务指标的内在联系了，这还需要你在工作中去体会。

最后，再次预祝你假期快乐，我们下节课见！